<h2>目录</h2>

<details open>
  <summary><a href="#1-问题描述">1. 问题描述</a></summary>
  <ul>
    <a href="#11-[72-编辑距离]httpsleetcode-cncomproblemsedit-distance">1.1. [72. 编辑距离](https://leetcode-cn.com/problems/edit-distance/)</a><br>
  </ul>
</details>
<details open>
  <summary><a href="#2-思考和解决">2. 思考和解决</a></summary>
  <ul>
    <a href="#21-动态规划">2.1. 动态规划</a><br>
    <a href="#22-代码">2.2. 代码</a><br>
    <a href="#23-复杂度分析">2.3. 复杂度分析</a><br>
  </ul>
</details>
<details open>
  <summary><a href="#3-源码路径">3. 源码路径</a></summary>
  <ul>
    <a href="#31-java">3.1. Java</a><br>
  </ul>
</details>


# 1. 问题描述

## 1.1. [72. 编辑距离](https://leetcode-cn.com/problems/edit-distance/)

给你两个单词 `word1` 和 `word2`，请你计算出将 `word1` 转换成 `word2` 所使用的最少操作数 。

你可以对一个单词进行如下三种操作：

- 插入一个字符
- 删除一个字符
- 替换一个字符

**示例 1：**

```
输入：word1 = "horse", word2 = "ros"
输出：3
解释：
horse -> rorse (将 'h' 替换为 'r')
rorse -> rose (删除 'r')
rose -> ros (删除 'e')
```

**示例 2：**

```
输入：word1 = "intention", word2 = "execution"
输出：5
解释：
intention -> inention (删除 't')
inention -> enention (将 'i' 替换为 'e')
enention -> exention (将 'n' 替换为 'x')
exention -> exection (将 'n' 替换为 'c')
exection -> execution (插入 'u')
```

**提示：**

- `0 <= word1.length, word2.length <= 500`
- `word1` 和 `word2` 由小写英文字母组成

# 2. 思考和解决

## 2.1. 动态规划

思路和算法

我们可以对任意一个单词进行三种操作：

- 插入一个字符；

- 删除一个字符；

- 替换一个字符。

题目给定了两个单词，设为 A 和 B，这样我们就能够六种操作方法。

但我们可以发现，如果我们有单词 A 和单词 B：

- 对单词 A 删除一个字符和对单词 B 插入一个字符是等价的。例如当单词 A 为 doge，单词 B 为 dog 时，我们既可以删除单词 A 的最后一个字符 e，得到相同的 dog，也可以在单词 B 末尾添加一个字符 e，得到相同的doge；
  
- 同理，对单词 B 删除一个字符和对单词 A 插入一个字符也是等价的；

- 对单词 A 替换一个字符和对单词 B 替换一个字符是等价的。例如当单词 A 为 bat，单词 B 为 cat 时，我们修改单词 A 的第一个字母 b -> c，和修改单词 B 的第一个字母 c -> b 是等价的。

这样以来，本质不同的操作实际上只有三种：

在单词 A 中插入一个字符；

在单词 B 中插入一个字符；

修改单词 A 的一个字符。

这样以来，我们就可以把原问题转化为规模较小的子问题。我们用 A = horse，B = ros 作为例子，来看一看是如何把这个问题转化为规模较小的若干子问题的。

- **在单词 A 中插入一个字符**：如果我们知道 horse 到 ro 的编辑距离为 a，那么显然 horse 到 ros 的编辑距离不会超过 a + 1。

  这是因为我们可以在 a 次操作后将 horse 和 ro变为相同的字符串，只需要额外的 1 次操作，在单词 A 的末尾添加字符 s，就能在 a + 1 次操作后将 horse 和 ro 变为相同的字符串；

- **在单词 B 中插入一个字符**：如果我们知道 hors 到 ros 的编辑距离为 b，那么显然 horse 到 ros 的编辑距离不会超过 b + 1，原因同上；

- **修改单词 A 的一个字符**：如果我们知道 hors 到 ro 的编辑距离为 c，那么显然 horse 到 ros 的编辑距离不会超过 c + 1，原因同上。

那么从 horse 变成 ros 的编辑距离应该为 min(a + 1, b + 1, c + 1)。

**注意**：为什么我们总是在单词 A 和 B 的末尾插入或者修改字符，能不能在其它的地方进行操作呢？答案是可以的，但是我们知道，操作的顺序是不影响最终的结果的。

你可能觉得 horse 到 ro 这个问题也很难解决。但是没关系，我们可以继续用上面的方法拆分这个问题，对于这个问题拆分出来的所有子问题，我们也可以继续拆分，直到：

- 字符串 A 为空，如从 转换到 ro，显然编辑距离为字符串 B 的长度，这里是 2；

- 字符串 B 为空，如从 horse 转换到 ，显然编辑距离为字符串 A 的长度，这里是 5。

因此，我们就可以使用动态规划来解决这个问题了。我们用 D\[i\]\[j\] 表示 A 的前 i 个字母和 B 的前 j 个字母之间的编辑距离。

如上所述，当我们获得 D\[i\]\[j-1\]，D\[i-1\]\[j\] 和 D\[i-1\]\[j-1\] 的值之后就可以计算出 D\[i\]\[j\]。

- D\[i\]\[j-1\] 为 A 的前 i 个字符和 B 的前 j - 1 个字符编辑距离的子问题。即对于 B 的第 j 个字符，我们在 A 的末尾添加了一个相同的字符，那么 D\[i\]\[j\] 最小可以为D\[i\]\[j-1\] + 1；
  
- D\[i-1\]\[j\] 为 A 的前 i - 1 个字符和 B 的前 j 个字符编辑距离的子问题。即对于 A 的第 i 个字符，我们在 B 的末尾添加了一个相同的字符，那么 D\[i\]\[j\] 最小可以为D\[i-1\]\[j\] + 1；
  
- D\[i-1\]\[j-1\] 为 A 前 i - 1 个字符和 B 的前 j - 1 个字符编辑距离的子问题。即对于 B 的第 j 个字符，我们修改 A 的第 i 个字符使它们相同，那么 D\[i\]\[j\] 最小可以为D\[i-1\]\[j-1\] + 1。特别地，如果 A 的第 i 个字符和 B 的第 j 个字符原本就相同，那么我们实际上不需要进行修改操作。在这种情况下，D\[i\]\[j\] 最小可以为 D\[i-1\]\[j-1\]。

那么我们可以写出如下的状态转移方程：

- 若 A 和 B 的最后一个字母相同：

  D\[i\]\[j\] = min(D\[i\]\[j−1\]+1,D\[i−1\]\[j\]+1,D\[i−1\]\[j−1\]) = 1+min(D\[i\]\[j−1\],D\[i−1\]\[j\],D\[i−1\]\[j−1\]−1)


- 若 A 和 B 的最后一个字母不同：

  D\[i\]\[j\] = 1+min(D\[i\]\[j−1\],D\[i−1\]\[j\],D\[i−1\]\[j−1\])

## 2.2. 代码

```java
class Solution {
    public int minDistance(String word1, String word2) {
        int l1 = word1.length();
        int l2 = word2.length();

        // 有一个字符串为空串，所以，距离就为其中一个字段的长度
        if (l1 * l2 == 0) {
            return l1 + l2;
        }
        // DP 数组
        int len1 = l1 + 1;
        int len2 = l2 + 1;

        int[][] D = new int[len1][len2];
        // 边界状态初始化
        for (int i = 0; i < len1; i++) {
            D[i][0] = i;
        }
        for (int j = 0; j < len2; j++) {
            D[0][j] = j;
        }
        //计算所有DP值
        for (int i = 1; i < len1; i++) {
            for (int j = 1; j < len2; j++) {
                int left = D[i - 1][j] + 1;
                int right = D[i][j - 1] + 1;
                int equal = D[i - 1][j - 1];
                if (word1.charAt(i - 1) != word2.charAt(j - 1)) {
                    equal += 1;
                }
                D[i][j] = Math.min(left, Math.min(right, equal));
                System.out.println(D[i][j]);
            }

        }
        return D[l1][l2];
    }
}
```

优化代码：

```java
class Solution {
    public int minDistance(String word1, String word2) {
        int l1 = word1.length();
        int l2 = word2.length();
        // 有一个字符串为空串，所以，距离就为其中一个字段的长度
        if (l1 * l2 == 0) return l1 + l2;
        int[][] D = new int[l1 + 1][l2 + 1];
        // 边界状态初始化
        for (int i = 1; i <= l1; i++) D[i][0] = i;
        for (int j = 1; j <= l2; j++) D[0][j] = j;
        //计算所有DP值
        for (int i = 1; i <= l1; i++) {
            for (int j = 1; j <= l2; j++) {
                if (word1.charAt(i - 1) == word2.charAt(j - 1)) D[i][j] = D[i - 1][j - 1];
                else D[i][j] = Math.min(Math.min(D[i - 1][j - 1], D[i][j - 1]), D[i - 1][j]) + 1;
            }
        }
        return D[l1][l2];
    }
}
```

## 2.3. 复杂度分析

- 时间复杂度 ：O(mn)，其中 m 为 word1 的长度，n 为 word2 的长度。

- 空间复杂度 ：O(mn)，我们需要大小为 O(mn)的 D 数组来记录状态值。

# 3. 源码路径

## 3.1. Java

[源码路径](./Solution.java)



